《**南明史**》共一百二十卷，全十四冊，[紀傳體歷史書](../Page/紀傳體.md "wikilink")，[錢海岳編著](../Page/錢海岳.md "wikilink")。倣歷朝[正史體裁](../Page/正史.md "wikilink")，分本紀五（安宗弘光帝本紀一、紹宗隆武帝本紀一、昭宗永曆帝本紀二、監國魯王本紀一）、志九（曆志一、禮志一、選舉志一、食貨志一、兵志一、藝文志四）、表十（諸王世表四、諸臣封爵世表四、宰輔年表一、七卿年表一）、列傳九十六。紀事自[崇禎十七年](../Page/崇禎.md "wikilink")（1644）五月[弘光帝於](../Page/弘光帝.md "wikilink")[南京登基起](../Page/南京.md "wikilink")，至[永曆三十七年](../Page/永曆_\(南明\).md "wikilink")（1683）八月嗣延平郡王[鄭克塽降](../Page/鄭克塽.md "wikilink")[清止](../Page/清朝.md "wikilink")，首尾共四十年，涉及政治、軍事、經濟、文化各個社會面，記載量達三百五十萬字（記載二百七十六年間史事的《[明史](../Page/明史.md "wikilink")》全文僅五百萬字），廣徵博引，紀事詳盡賅備\[1\]，而因為[文化大革命中很多書籍遭難](../Page/文化大革命.md "wikilink")，許多珍貴歷史文獻也只有在此書中略可尋得遺蹤。

作者錢海岳自1920年代初起便開始研究南明史事，二十餘年中參考3400餘種史料，1944年完成《南明史》初稿百卷（[柳亞子曾於](../Page/柳亞子.md "wikilink")1950年將之抄錄，現藏於[中華書局圖書館](../Page/中華書局.md "wikilink")）。其後又增刪為百二十卷。文革時錢海岳遭受迫害，其畢生所藏萬卷天下珍本被[紅衛兵們燒毀](../Page/紅衛兵.md "wikilink")，於戰亂中也不離左右的《南明史》謄清稿與草稿悉數被查抄，[文化大革命运动初因曾表彰](../Page/文化大革命.md "wikilink")[郑成功](../Page/郑成功.md "wikilink")，被诬为宣传[蔣介石](../Page/蔣介石.md "wikilink")[反攻大陆](../Page/反攻大陆.md "wikilink")，[造反派将其拉到](../Page/造反派.md "wikilink")[明孝陵](../Page/明孝陵.md "wikilink")，从上面将其推下跌死。錢海岳死後，《南明史》終稿是否完成便成了謎。

[顧頡剛對此書極為推崇](../Page/顧頡剛.md "wikilink")。1971年，顧頡剛受命整理[二十四史時](../Page/二十四史.md "wikilink")，於《整理國史計劃書》中稱“《南明史》百數十卷，足備一代文獻”，“如能覓得，應置《明史》之後”，並猜測其書或許流落於無錫、南京之間。1979年，錢海岳女婿[堵仲偉找回](../Page/堵仲偉.md "wikilink")《南明史》謄清稿前96卷，合後24卷草稿，恰為120卷。顧頡剛曾與中華書局商榷出版事宜，因後24卷書寫潦草，點校有困難，故未成。及顧頡剛於1980年歿，猶以未見此書問世為憾。2004年，中華書局編輯[俞國林與堵仲偉一同對錢氏手稿進行整理](../Page/俞國林.md "wikilink")，終於將此書付梓。

## 参考文献

[Category:纪传体](../Category/纪传体.md "wikilink")
[Category:南明史书](../Category/南明史书.md "wikilink")
[Category:2004年書籍](../Category/2004年書籍.md "wikilink")
[Category:史部別史類](../Category/史部別史類.md "wikilink")

1.  [錢海岳后人捐贈《南明史》](http://big5.chinawuxi.gov.cn/news/culture_news/200610/2006101331559.shtml)